% content_body.tex
% Gemeinsamer Dokumentinhalt fuer alle Editionen (main.tex, main_kdp_print.tex,
% main_bod_print.tex). Aenderungen an Kapitelreihenfolge, Vorwort oder
% Backmatter nur HIER vornehmen, nicht in den Wrapper-Dateien.
%
% Erwartet, dass der Wrapper vor \input{content_body} optional
% \editionimpressum definiert (Impressum-/ISBN-Text der jeweiligen Ausgabe).
% Ist \editionimpressum nicht definiert, wird ein TODO-Platzhalter gedruckt.

\providecommand{\editionimpressum}{%
    \textbf{TODO: Impressum/ISBN fuer diese Edition eintragen.}\\[1em]
    \textcopyright\ Wolfgang Becker\\
    Alle Rechte vorbehalten.
}

\frontmatter
\maketitle

\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\noindent
\editionimpressum
\vspace*{\fill}
\clearpage

\tableofcontents

\chapter*{Vorwort}
Dieses Lehrbuch richtet sich an Einsteiger ohne Vorkenntnisse in SysML v2, MBSE oder ROS2.
Das Ziel ist nicht, alle Spezialfälle der Modellierungstheorie abzudecken. Das Ziel ist, ein funktionierendes Verständnis aufzubauen:
Was ist ein Systemmodell? Wie beschreibt man Anforderungen? Wie entsteht daraus eine Architektur? Und wie lässt sich diese Architektur auf ein ROS2-Robotiksystem übertragen?

Als durchgängiges Beispiel dient ein autonomer Indoor-Roboter. Der Roboter soll Hindernisse erkennen, Räume kartieren, Ziele anfahren, Personen erkennen und seinen Akkustand überwachen.
Das Beispiel ist klein genug für den Einstieg, aber realistisch genug, um die wichtigsten Ideen von Model-Based Systems Engineering sichtbar zu machen.

Alle SysML-v2-Codebeispiele in diesem Buch wurden mit dem Syside Editor geprüft (Version 0.10.2, geprüft am 07.07.2026). Da sich SysML v2 und die zugehörigen Werkzeuge derzeit noch kontinuierlich weiterentwickeln, kann es bei abweichenden Werkzeugversionen zu kleinen Syntaxunterschieden kommen, etwa bei der Schreibweise von \texttt{verify ... by}. Prüfen Sie Codebeispiele im Zweifel gegen Ihre installierte Werkzeugversion.

\mainmatter

\input{chapters/01_systems_engineering}
\input{chapters/02_mbse}
\input{chapters/03_sysml_grundlagen}
\input{chapters/04_sysml_v2_werkzeuge}
\input{chapters/05_praxisprojekt}
\input{chapters/06_anforderungen}
\input{chapters/07_stakeholder_use_cases}
\input{chapters/08_bdd}
\input{chapters/09_ibd}
\input{chapters/10_schnittstellen}
\input{chapters/11_activity_diagrams}
\input{chapters/12_state_machines}
\input{chapters/13_parametrik}
\input{chapters/14_ros2_grundlagen}
\input{chapters/15_ros2_architektur}
\input{chapters/16_sysml_ros2_mapping}
\input{chapters/17_ros2_python}
\input{chapters/18_ml_integration}
\input{chapters/19_tests_verifikation}
\input{chapters/20_traceability}
\input{chapters/21_abschlussprojekt}
\input{chapters/22_ausblick}

\backmatter
\glsaddall
\printglossary[type=\acronymtype,title=Abkürzungsverzeichnis]
\printglossary[title=Glossar]
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\listoffigures

\printindex
