\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{scrbook}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=25mm,right=25mm,top=25mm,bottom=30mm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{makeidx}
\usepackage[acronym,toc]{glossaries}

\makeindex
\makeglossaries

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue!50!black,
    urlcolor=blue!50!black,
    citecolor=blue!50!black,
    pdftitle={SysML v2, MBSE und ROS2 für Einsteiger},
    pdfauthor={ChatGPT}
}

\lstdefinestyle{code}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    columns=fullflexible,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}
\lstset{style=code}

\newtcolorbox{lernziele}{
    colback=blue!3!white,
    colframe=blue!50!black,
    title=Lernziele
}
\newtcolorbox{praxisbox}{
    colback=green!3!white,
    colframe=green!40!black,
    title=Praxisbeispiel
}
\newtcolorbox{hinweisbox}{
    colback=yellow!8!white,
    colframe=yellow!50!black,
    title=Hinweis
}
\newtcolorbox{uebungbox}{
    colback=gray!5!white,
    colframe=gray!60!black,
    title=Übung
}

\input{glossary}

\title{SysML v2, MBSE und ROS2 für Einsteiger\\
\large Ein praxisnahes Lehrbuch am Beispiel eines autonomen Indoor-Roboters}
\author{Wolfgang Becker}
\date{\today}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle
\tableofcontents

\chapter*{Vorwort}
<<<<<<< HEAD
Dieses Lehrbuch richtet sich an Einsteiger ohne Vorkenntnisse in SysML v2, MBSE oder ROS2.
Das Ziel ist nicht, alle Spezialfälle der Modellierungstheorie abzudecken. Das Ziel ist, ein funktionierendes Verständnis aufzubauen: 
Was ist ein Systemmodell? Wie beschreibt man Anforderungen? Wie entsteht daraus eine Architektur? Und wie lässt sich diese Architektur auf ein ROS2-Robotiksystem übertragen?
=======
Dieses Lehrbuch richtet sich an Einsteiger ohne Vorkenntnisse in SysML, Enterprise Architect oder ROS2. 

Wir behandeln nicht jeden Spezialfall der Modellierungstheorie. Das Ziel ist, ein funktionierendes Verständnis aufzubauen: Was ist ein Systemmodell? Wie beschreibt man Anforderungen? Wie entsteht daraus eine Architektur? Und wie lässt sich diese Architektur auf ein ROS2-Robotiksystem übertragen? 

Als durchgängiges Beispiel dient ein autonomer Indoor-Roboter. Der Roboter soll Hindernisse erkennen, Räume kartieren, Ziele anfahren, Personen erkennen und seinen Akkustand überwachen. Das Beispiel ist einsteigerfreundlich und zeigt die wichtigsten Ideen von Model-Based Systems Engineering praxisnah.
>>>>>>> 54252e27b0ca3c7c225bfb6573c1f88eeb3dcff4


\mainmatter

\input{chapters/01_systems_engineering}
\input{chapters/02_mbse}
\input{chapters/03_sysml_grundlagen}
\input{chapters/04_sysml_v2_werkzeuge}
\input{chapters/05_praxisprojekt}
\input{chapters/06_anforderungen}
\input{chapters/07_stakeholder_use_cases}
\input{chapters/08_bdd}
\input{chapters/09_ibd}
\input{chapters/10_schnittstellen}
\input{chapters/11_activity_diagrams}
\input{chapters/12_state_machines}
\input{chapters/13_parametrik}
\input{chapters/14_ros2_grundlagen}
\input{chapters/15_ros2_architektur}
\input{chapters/16_sysml_ros2_mapping}
\input{chapters/17_ros2_python}
\input{chapters/18_ml_integration}
\input{chapters/19_tests_verifikation}
\input{chapters/20_traceability}
\input{chapters/21_abschlussprojekt}
\input{chapters/22_ausblick}

\backmatter
\printglossary[type=\acronymtype,title=Abkürzungsverzeichnis]
\printglossary[title=Glossar]
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}
\printindex

\end{document}
