\chapter{Architektur von ROS2-Systemen}

\begin{lernziele}
Nach diesem Kapitel können Sie eine einfache ROS2-Architektur für den autonomen Roboter entwerfen. Sie verstehen Node-Granularität, Kommunikationsstruktur, Fehlerfälle, Parameter und Lifecycle-Überlegungen.
\end{lernziele}

\section{Einleitung}
Eine ROS2-Architektur beschreibt, aus welchen Nodes ein System besteht und wie diese Nodes miteinander kommunizieren. Sie ist die technische Entsprechung vieler SysML-Struktur- und Schnittstellenentscheidungen.

\section{Typische Node-Struktur}
Eine sinnvolle erste Architektur besteht aus folgenden Nodes:

\begin{itemize}
    \item \texttt{camera\_node}
    \item \texttt{lidar\_node}
    \item \texttt{slam\_node}
    \item \texttt{navigation\_node}
    \item \texttt{object\_detector\_node}
    \item \texttt{battery\_monitor\_node}
    \item \texttt{motion\_control\_node}
    \item \texttt{user\_interface\_node}
    \item \texttt{robot\_state\_node}
\end{itemize}

\section{Kommunikationsstruktur}
\begin{verbatim}
camera_node -> /camera/image_raw -> object_detector_node
lidar_node  -> /scan             -> slam_node
slam_node   -> /map              -> navigation_node
navigation_node -> /cmd_vel      -> motion_control_node
battery_monitor_node -> /battery_state -> navigation_node
object_detector_node -> /detected_objects -> navigation_node
robot_state_node -> /robot/status -> user_interface_node
\end{verbatim}

\section{Granularität}
Eine wichtige Entscheidung ist die Granularität. Zu viele Nodes erhöhen Kommunikationsaufwand. Zu wenige Nodes machen das System unübersichtlich. Für den Einstieg gilt: Eine klar abgegrenzte Funktion darf ein eigener Node sein.

\section{Architekturentscheidungen}
Wichtige Entscheidungen sind:

\begin{itemize}
    \item Welche Funktionen werden eigene Nodes?
    \item Welche Daten werden als Topics veröffentlicht?
    \item Welche Vorgänge werden als Actions modelliert?
    \item Welche Parameter müssen konfigurierbar sein?
    \item Welche Nodes sind sicherheitsrelevant?
    \item Welche Fehler müssen zentral gemeldet werden?
\end{itemize}

\section{Fehlerfälle}
Eine Architektur sollte nicht nur den Normalfall zeigen. Was passiert, wenn die Kamera ausfällt? Was passiert bei leerem Akku? Was passiert, wenn keine Karte verfügbar ist?

\begin{praxisbox}
Wenn \texttt{camera\_node} keine Bilder liefert, darf die Personenerkennung nicht einfach alte Ergebnisse weiterverwenden. Der \texttt{object\_detector\_node} sollte fehlende Daten erkennen und einen entsprechenden Status melden.
\end{praxisbox}

\section{Parameter}
Typische Parameter sind maximale Geschwindigkeit, Akkuschwellwert, Topic-Namen, Erkennungsgrenzen oder Timeout-Werte. Parameter sollten im Modell mit Annahmen und Anforderungen zusammenpassen.

\section{Lifecycle Nodes}
ROS2 unterstützt Lifecycle Nodes, die definierte Zustände wie unconfigured, inactive, active und finalized besitzen können. Für Einsteiger ist das optional, aber für robuste Systeme nützlich. Sensor-Nodes können zum Beispiel erst konfiguriert und dann aktiviert werden.

\section{Architekturreview}
Bevor Code geschrieben wird, sollte die ROS2-Architektur kurz geprüft werden. Ein Review kann anhand einfacher Fragen erfolgen:

\begin{itemize}
    \item Hat jeder Node eine klare Verantwortung?
    \item Gibt es Topics mit eindeutigem Sender und Empfänger?
    \item Sind sicherheitsrelevante Datenflüsse erkennbar?
    \item Sind Fehlerfälle beschrieben?
    \item Sind Parameter für veränderliche Werte vorgesehen?
    \item Gibt es eine Verbindung zu Anforderungen und Tests?
\end{itemize}

Für den Indoor-Roboter ist besonders wichtig, dass Navigation, Hinderniserkennung und Bewegungssteuerung nicht unkontrolliert gekoppelt sind. Ein falscher Bewegungsbefehl kann direkt physische Folgen haben. Deshalb sollte der Datenfluss zu \texttt{/cmd\_vel} klar nachvollziehbar sein.

\section{Zusammenfassung}
Eine gute ROS2-Architektur hat klare Verantwortlichkeiten, verständliche Kommunikation und definierte Fehlerreaktionen. Sie sollte aus dem SysML-Modell ableitbar sein und später durch Tests überprüft werden.

\section{Kontrollfragen}
\begin{enumerate}
    \item Was beschreibt eine ROS2-Architektur?
    \item Warum ist Node-Granularität wichtig?
    \item Welche Nodes benötigt der Indoor-Roboter mindestens?
    \item Welche Topics sind für Navigation wichtig?
    \item Warum müssen Fehlerfälle in der Architektur betrachtet werden?
    \item Was sind Parameter?
    \item Was sind Lifecycle Nodes?
\end{enumerate}

\section{Übungen}
\begin{uebungbox}
\textbf{Übung 1: Architektur skizzieren}\\
Erstellen Sie eine ROS2-Architekturskizze mit mindestens sechs Nodes und acht Topics.
\end{uebungbox}

\begin{uebungbox}
\textbf{Übung 2: Fehlerfall analysieren}\\
Beschreiben Sie, welche Nodes betroffen sind, wenn der Lidar ausfällt. Welche Statusmeldung sollte erzeugt werden?
\end{uebungbox}

\section{Literaturhinweise}
Die ROS2-Dokumentation \cite{ros2docs} beschreibt Kommunikationsmechanismen, Lifecycle Nodes, Launch-Dateien und Tools. Für Architekturentscheidungen ist zusätzlich das SysML-Modell aus den vorherigen Kapiteln hilfreich.
