\chapter{Von SysML v2 zu ROS2}

\begin{lernziele}
Nach diesem Kapitel können Sie SysML-v2-Elemente auf ROS2-Elemente abbilden. Sie verstehen, warum Mapping für Traceability wichtig ist und wie Requirements, Part Definitions, Parts, Ports, Connections, Actions und Tests mit Nodes, Topics, Services, Actions und Testcode verbunden werden können.
\end{lernziele}

\section{Einleitung}
Das SysML-v2-Modell beschreibt die Architektur. ROS2 ist die Umsetzung. Ohne Verbindung zwischen beiden entsteht eine Lücke. Das Mapping schließt diese Lücke. Es zeigt, wie Modellentscheidungen in Softwareelemente übersetzt werden.

\section{Grundprinzip}
Eine SysML-v2-Part-Definition kann einem ROS2-Node entsprechen, wenn sie eine klare softwarebezogene Verantwortung beschreibt. Ein Port oder eine Connection kann einem Topic, Service oder einer Action entsprechen. Eine Action im Modell kann durch einen Node oder eine Gruppe von Nodes realisiert werden. Ein Testfall im Modell kann einem automatisierten Test entsprechen.

Nicht jedes Modellelement wird eins zu eins umgesetzt. Ein physisches Element wie \texttt{Camera} kann durch Hardware beschrieben werden, während die Ansteuerung über einen \texttt{camera\_node} erfolgt. Ein größeres Systemelement wie \texttt{NavigationSystem} kann aus mehreren Nodes bestehen.

\section{Beispieltabelle}
\begin{longtable}{p{45mm}p{45mm}p{45mm}}
\toprule
SysML-v2-Element & ROS2-Element & Bemerkung\\
\midrule
Part Definition \texttt{ObjectDetector} & \texttt{object\_detector\_node} & Führt ML-Inferenz aus\\
Part Definition \texttt{Camera} & \texttt{camera\_node} & Liefert Bilddaten\\
Part Definition \texttt{NavigationSystem} & \texttt{navigation\_node} & Plant und überwacht Bewegung\\
Part Definition \texttt{BatterySystem} & \texttt{battery\_monitor\_node} & Überwacht Akkustatus\\
Part Definition \texttt{MotionControl} & \texttt{motion\_control\_node} & Setzt Geschwindigkeitsbefehle um\\
Part Definition \texttt{UserInterface} & \texttt{user\_interface\_node} & Nimmt Aufträge entgegen\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Textuelles Mapping-Beispiel}
In SysML v2 kann ein kleiner Ausschnitt des Modells direkt als Text formuliert werden:

\begin{lstlisting}
package AutonomousIndoorRobot {
  part def BatterySystem;
  part def NavigationSystem;

  part def Robot {
    part batterySystem: BatterySystem;
    part navigationSystem: NavigationSystem;
  }

  requirement REQ_ReturnToDock {
    doc /* Der Roboter muss bei niedrigem Akkustand
           selbstständig zur Ladestation zurückkehren. */
  }
}
\end{lstlisting}

Das ROS2-Mapping ergänzt dazu die technische Entscheidung: \texttt{BatterySystem} wird durch \texttt{battery\_monitor\_node} realisiert, der den Akkustatus über \texttt{/battery\_state} veröffentlicht. \texttt{NavigationSystem} reagiert darauf und startet bei Bedarf eine Navigation zur Ladestation.

\section{Mapping von Schnittstellen}
Ports, Connections und modellierte Datenflüsse werden auf Topics, Services oder Actions abgebildet:

\begin{itemize}
    \item Bilddaten: \texttt{/camera/image\_raw}
    \item Laserscan: \texttt{/scan}
    \item Bewegungsbefehl: \texttt{/cmd\_vel}
    \item Akkustatus: \texttt{/battery\_state}
    \item Zielnavigation: Action \texttt{NavigateToPose}
\end{itemize}

Für ein Einsteigermodell reicht zunächst die fachliche Richtung des Datenflusses. Später sollten Nachrichtentyp, Frequenz, Einheiten, QoS-Einstellungen und Fehlerfälle ergänzt werden.

\section{Traceability}
Das Mapping ist ein Teil der Traceability. Es zeigt, welche Implementierung eine Architekturentscheidung realisiert.

\begin{praxisbox}
REQ-004 \enquote{Personen erkennen} wird durch die Part Definition \texttt{ObjectDetector} erfüllt. Diese Modellentscheidung wird durch den ROS2-Node \texttt{object\_detector\_node} umgesetzt. Die Ergebnisse werden über \texttt{/detected\_objects} veröffentlicht und durch einen Testfall zur Personenerkennung geprüft.
\end{praxisbox}

\section{Von Anforderungen bis Code}
Eine vollständige Kette kann so aussehen:

\begin{verbatim}
REQ-006 Zur Ladestation zurückkehren
-> Action: Akkustand überwachen
-> Part Definition: BatterySystem
-> Node: battery_monitor_node
-> Topic: /battery_state
-> Node: navigation_node
-> Action: NavigateToDock
-> Test: TC-006 Rückkehr bei niedrigem Akkustand
\end{verbatim}

\section{Typische Fehler}
\subsection{Eins-zu-eins-Zwang}
Nicht jede Part Definition muss genau ein Node werden. Mapping ist eine bewusste Architekturentscheidung.

\subsection{Mapping nicht pflegen}
Wenn sich die ROS2-Architektur ändert, muss das Mapping aktualisiert werden. Sonst verliert die Traceability ihren Wert.

\subsection{Schnittstellen nur grob abbilden}
Ein Mapping ohne Topic-Namen, Nachrichtentypen oder Verantwortlichkeiten ist zu ungenau.

\section{Mapping als lebendes Artefakt}
Das Mapping ist kein einmaliges Abschlussdokument. Es wächst mit dem Projekt. Am Anfang reicht eine grobe Tabelle: Part Definition zu Node, Connection zu Topic. Später kommen Nachrichtentypen, Parameter, Launch-Dateien und Tests hinzu.

Eine gute Mapping-Tabelle kann zusätzliche Spalten enthalten:

\begin{itemize}
    \item SysML-v2-Element
    \item Action oder Verantwortung
    \item ROS2-Node
    \item Topic, Service oder Action
    \item Nachrichtentyp
    \item zugehörige Anforderung
    \item Testfall
    \item Status der Umsetzung
\end{itemize}

Damit wird das Mapping zu einem Arbeitsmittel. Es hilft bei Reviews, bei der Codeplanung und beim Erkennen von Lücken. Wenn ein wichtiges Modellelement keinen Node und keinen Test besitzt, ist das ein Signal für weitere Klärung.

\section{Zusammenfassung}
Das SysML-v2-ROS2-Mapping verbindet Modell und Umsetzung. Es hilft, Anforderungen bis zur Software nachzuverfolgen und Änderungen gezielt zu analysieren. Für dieses Lehrbuch ist es die zentrale Brücke zwischen MBSE und praktischer Robotiksoftware.

\section{Kontrollfragen}
\begin{enumerate}
    \item Warum ist Mapping zwischen SysML v2 und ROS2 wichtig?
    \item Welche SysML-v2-Elemente können auf ROS2-Nodes abgebildet werden?
    \item Welche SysML-v2-Elemente passen zu Topics?
    \item Warum muss Mapping gepflegt werden?
    \item Warum ist ein Eins-zu-eins-Mapping nicht immer sinnvoll?
    \item Erklären Sie eine Traceability-Kette für Batteriemanagement.
\end{enumerate}

\section{Übungen}
\begin{uebungbox}
\textbf{Übung 1: Mapping-Tabelle}\\
Erstellen Sie eine Mapping-Tabelle für die wichtigsten Part Definitions Ihres Robotermodells.
\end{uebungbox}

\begin{uebungbox}
\textbf{Übung 2: Vollständige Kette}\\
Erstellen Sie eine Kette von einer Anforderung über Part Definition, Node, Topic und Testfall für die Hinderniserkennung.
\end{uebungbox}

\section{Literaturhinweise}
Das Mapping verbindet SysML-v2-Modellierung \cite{sysmlv2spec,sysmlv2pilot} mit ROS2-Kommunikation \cite{ros2docs}. In realen Projekten wird diese Verbindung oft projektspezifisch definiert.
